# Олово
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [SGM](sc.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Олово** — русскоязычный термин. **Tin** — англоязычный эквивалент.</small>

**О́лово** *(химический символ — Sn; лат. Stannum)* — элемент 14‑й группы периодической таблицы химических элементов (по устаревшей классификации — элемент главной подгруппы IV группы), пятого периода, с атомным номером 50. Относится к группе лёгких металлов. При [нормальных условиях](sctp.md) простое вещество олово — пластичный, ковкий и легкоплавкий блестящий металл серебристо‑белого цвета. Олово образует три аллотропические модификации: ниже +13.2 ℃ устойчиво α‑олово (серое олово) с кубической решёткой типа алмаза, выше +13.2 ℃ устойчиво β‑олово (белое олово) с тетрагональной кристаллической решёткой. γ‑Олово — белое, в интервале температур 161‑232 ℃ (температура плавления), металлическое, хрупкое.

Олово — редкий рассеянный элемент, по распространённости в земной коре олово занимает 47‑е место. Мировые месторождения олова находятся в основном в Китае и Юго‑Восточной Азии — Индонезии, Малайзии и Таиланде. Также есть крупные месторождения в Южной Америке (Боливии, Перу, Бразилии) и Австралии. В России запасы оловянных руд расположены в Хабаровском крае (Солнечный район — месторождения Фестивальное и Соболиное; Верхнебуреинский район — Правоурмийское месторождение), в Чукотском автономном округе (Пыркакайские штокверки; рудник/посёлок Валькумей, Иультин — разработка месторождений закрыта в начале 1990‑х годов), в Приморском крае (Кавалеровский район), в Якутии (месторождение Депутатское) и других районах.

|**Characteristic**|**[Value](si.md) (incl. [comparison](matc.md))**|
|:--|:--|
|**Space sector**|**NOT USED** due to:<br> ・[повышенным газовыделением](matc.md)<br> ・преобразованием в серое олово под действием [радиации](ion_rad.md) (оловянная чума)<br> ・стремлением образовывать микроскопические 「усы」, вызывающие короткое замыкание|
|**Физ. св‑ва**|・Плотность: в твёрдом состоянии при +20 ℃ — 7.3 g/㎝³; в жидком состоянии при T плавления — 6.98 g/㎝³;<br> ・Температура: плавления — 231.9 ℃; кипения — 2 600 ℃;<br> ・Коэффициент линейного расширения при температуре +20…+100 ℃ — 0.000.022.4 K⁻¹;<br> ・Удельная теплоёмкость: в твёрдом состоянии при +20 ℃ — 226 Дж/(кг·K); в жидком состоянии при T плавления — 268 Дж/(кг·K);<br> ・Теплопроводность при +20 ℃ — 65.8 Вт/(м·K);<br> ・Удельное электросопротивление при +20 ℃ — 0.115 мкОм·м;<br> ・Удельная электропроводность при +20 ℃ — 8.69 МСм/м;<br> ・Модуль упругости 55 ㎬ при 0 ℃ и 48 ㎬ при 100 ℃;<br> ・Временное сопротивление разрыву — 20 ㎫;<br> ・Относительное удлинение — 80 %;<br> ・Твёрдость по Бринеллю — 50 ㎫;<br> ・Температура литья — 260 ‑ 300 ℃;|
| |・Простое вещество олово полиморфно. В обычных условиях оно существует в виде β‑модификации (белое олово), устойчивой выше +13.2 ℃. Белое олово — серебристо‑белый, мягкий, пластичный металл, обладающий тетрагональной элементарной ячейкой, параметры a = 0.5831, c = 0.3181 нм. Координационное окружение каждого атома олова в нём — октаэдр. Плотность β‑Sn 7.228 g/㎝³. При сгибании прутков олова слышен характерный хруст от взаимного трения кристаллитов.<br> ・При охлаждении, а также под действием [ионизирующего излучения](ion_rad.md) белое олово переходит в α‑модификацию (серое олово). Серое олово имеет структуру алмаза (кубическая кристаллическая решетка с параметром а = 0.6491 нм). В сером олове координационный полиэдр каждого атома — тетраэдр, координационное число 4. Фазовый переход β‑Sn в α‑Sn сопровождается увеличением удельного объёма на 25.6 % (плотность α‑Sn составляет 5.75 g/㎝³), что приводит к рассыпанию олова в порошок. Рассыпание во время сильных холодов оловянных изделий называют оловянной чумой. В результате этой чумы пуговицы на обмундировании солдат, пряжки, кружки, ложки рассыпались, и армия могла потерять боеспособность.<br> ・Из‑за сильного различия структур двух модификаций олова разнятся и их электрофизические свойства. Так, β‑Sn — металл, а α‑Sn относится к числу полупроводников. Ниже 3.72 K α‑Sn переходит в сверхпроводящее состояние. Стандартный электродный потенциал E °Sn²⁺/Sn равен −0.136 В, а E пары °Sn⁴⁺/Sn²⁺ 0.151 В.|
|**Хим. св‑ва**|・При комнатной температуре олово, подобно германию, устойчиво к воздействию воздуха или воды.<br> ・При нагревании олово реагирует с большинством неметаллов. При этом образуются соединения в степени окисления +4, которая более характерна для олова, чем +2.<br> ・Олово медленно реагирует c концентрированной соляной кислотой.<br> ・В разбавленной серной кислоте не растворяется, а с концентрированной — реагирует медленно.<br> ・Состав продукта реакции олова с азотной кислотой зависит от концентрации кислоты. В концентрированной азотной кислоте образуется Оловянная кислота, а олово ведет себя как неметалл.<br> ・При взаимодействии с разбавленной азотной кислотой олово проявляет свойства металла. В результате реакции образуется соль Нитрат олова (Ⅱ).<br> ・При нагревании олово, подобно свинцу, может реагировать с водными растворами щелочей. При этом выделяется водород и образуется гидроксокомплекс Sn (Ⅱ).<br> ・Олову отвечают два оксида SnO₂ (образующийся при обезвоживании оловянных кислот) и SnO. Последний можно получить при слабом нагревании гидроксида олова (Ⅱ) Sn(OH)₂ в вакууме.<br> ・При сильном нагреве оксид олова (Ⅱ) диспропорционирует.<br> ・При хранении на воздухе монооксид SnO постепенно окисляется.<br> ・При гидролизе растворов солей олова (Ⅳ) образуется белый осадок — т.н. α‑оловянная кислота. Свежеполученная α‑оловянная кислота растворяется в кислотах и щелочах. При хранении α‑оловянная кислота стареет, теряет воду и переходит в β‑оловянную кислоту, которая отличается большей хим. инертностью. Это связывают с уменьшением числа активных HO‑Sn группировок при стоянии и замене их на более инертные мостиковые ‑Sn‑O‑Sn‑ связи.<br> ・При действии на раствор соли Sn (Ⅱ) растворами сульфидов выпадает осадок сульфида олова (Ⅱ).<br> ・4‑валентное олово образует обширный класс оловоорганических соединений, используемых в органическом синтезе, в качестве пестицидов и других.|

**Оловянная чума:**

1. При температуре ниже +13.2 ℃ происходит увеличение удельного объёма чистого олова на 25.6 %, и оно спонтанно переходит в другое фазовое состояние — серое олово (α‑Sn), в кристаллической решётке которого атомы располагаются менее плотно. Одна модификация переходит в другую тем быстрее, чем ниже температура окружающей среды. При −33 ℃ скорость превращений становится максимальной. Олово трескается и превращается в порошок. Причём соприкосновение серого олова и белого приводит к 「заражению」 последнего. Совокупность этих явлений называется 「оловянной чумой」.
1. Белое олово — серебристо‑белый, блестящий металл со специфической тетрагональной структурой и электронным s²p²‑состоянием — β‑фазой. Серое олово — ковалентный кристалл со структурой алмаза и электронным sp³‑состоянием — α‑фазой. Фазовые переходы олова из белого в серое и обратно сопровождаются перестройкой электронной структуры и сильным (25.6 %) объёмным эффектом. Белое олово можно переохладить до гелиевых температур (температура фазового α‑β‑равновесия около +13.2 ℃).
1. Одним из средств предотвращения 「оловянной чумы」 является добавление в олово стабилизатора, например, висмута. С другой стороны, ускоряет процесс перехода белого олова в серое при не очень низких температурах катализатор хлорстаннат аммония.
1. **Любопытные факты:**
   1. Оловянная чума — одна из причин гибели экспедиции Скотта к Южному полюсу в 1912 г. Она осталась без горючего из‑за того, что топливо просочилось из запаянных оловом баков, поражённых оловянной чумой.
   1. Некоторые историки указывают на оловянную чуму как на одно из обстоятельств поражения армии Наполеона в России в 1812 г — сильные морозы привели к превращению оловянных пуговиц на мундирах солдат в порошок.
   1. Оловянная чума погубила многие ценные коллекции оловянных солдатиков. Например, в запасниках петербургского музея Александра Суворова превратились в труху десятки фигурок — в подвале, где они хранились, лопнули зимой батареи отопления.



## Применение
1. Олово используется в основном как безопасное, нетоксичное, коррозионностойкое покрытие в чистом виде или в сплавах с другими металлами. Главные промышленные применения олова — в белой жести (лужёное железо) для тары пищевых продуктов, в припоях для электроники, в домовых трубопроводах, в подшипниковых сплавах и в покрытиях из олова и его сплавов. Важнейший сплав олова — бронза (с медью). Другой известный сплав — пьютер — используется для изготовления посуды. Для этих целей расходуется около 33 % всего добываемого олова. До 60 % производимого олова используется в виде сплавов с медью, медью и цинком, медью и сурьмой (подшипниковый сплав, или баббит), с цинком (упаковочная фольга) и в виде оловянно‑свинцовых и оловянно‑цинковых припоев. В последнее время возрождается интерес к использованию металла, поскольку он наиболее 「экологичен」 среди тяжёлых цветных металлов. Используется для создания сверхпроводящих проводов на основе интерметаллического соединения Nb₃Sn.
1. SnS₂ применяют в составе красок, имитирующих позолоту (「поталь」).
1. Искусственные радиоактивные ядерные изомеры ¹¹⁷Sn и ¹¹⁹Sn — источники гамма‑излучения, являются мёссбауэровскими изотопами и применяются в гамма‑резонансной спектроскопии.
1. Интерметаллические соединения олова и циркония обладают высокими температурами плавления (до 2 000 ℃) и стойкостью к окислению при нагревании на воздухе и имеют ряд областей применения.
1. Sn — важнейший легирующий компонент при получении конструкционных сплавов [титана](titanium.md).
1. SnO₂ — эффективный абразивный материал, применяемый при 「доводке」 поверхности оптического стекла.
1. Смесь солей олова — 「жёлтая композиция」 — ранее использовалась как краситель для шерсти.
1. Олово применяется также в [химических источниках тока](eb.md) как анодный материал, например: марганцево‑оловянный элемент, окисно‑ртутно‑оловянный элемент. Перспективно использование олова в свинцово‑оловянном аккумуляторе; так, например, при равном напряжении, по сравнению со свинцовым аккумулятором свинцово‑оловянный аккумулятор обладает в 2.5 раза большей ёмкостью и в 5 раз большей энергоплотностью на единицу объёма, внутреннее сопротивление его значительно ниже.
1. Исследуются изолированные двумерные слои олова (станен), созданные по аналогии с графеном.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Structures, gears, materials (SGM)](sc.md)】**<br> [Гермоконтейнер](гермоконтейнер.md) ~~ [Датчик](sensor.md) ~~ [Задел](margin.md) ~~ [Изделие](unit.md) ~~ [Испарение материалов](matc.md) ~~ [Кавитация](cavitation.md) ~~ [КЗУ](cinu.md) (ВБУ КТ) ~~ [КХГ](cgs.md) ~~ [Контейнеры для транспортировки](ship_contain.md) ~~ [Крейцкопф](crosshead.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [ПУС](lag.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Резерв](reserve.md) ~~ [Слайс](слайс.md) ~~ [ТСП](tsp.md) ~~ [Типичные формы КА](sc.md) ~~ [Толкатель](толкатель.md) ~~ [Унификация](commonality.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Tin>
1. 2007.10.12 Основные проблемы чистого олова (<http://www.elinform.ru/articles_35.htm>) — [archived ❐](f/archive/20071012_1.pdf) 2019.02.20


## The End

end of file
